% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13}
def construireDict(listeLiaisons):
    """
    listeLiaisons est un tableau de tableaux représentant la
    liste des liaisons d'un joueur comme décrit dans le problème
    """
    Dict = {}
    for liaison in listeLiaisons:
        villeA = liaison[0]
        villeB = liaison[1]
        if not villeA in Dict.keys():
            Dict[villeA] = [villeB]
        else:
            destinationsA = Dict[villeA]
            if not villeB in destinationsA:
                destinationsA.append(villeB)
    return Dict
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41}
class Yaourt:
    """Classe définissant un yaourt caractérisé par :
       - son arome
       - son genre
       - sa durée de durabilité minimale"""
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41b}
Mon_Yaourt = Yaourt('fraise',24)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43}
def creer_pile():
    pile = []
    return pile
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43d}
mon_Yaourt1 = Yaourt('aucun',18)
mon_Yaourt2 = Yaourt('fraise',24)
ma_pile = creer_pile()
empiler(ma_pile, mon_Yaourt1)
empiler(ma_pile, mon_Yaourt 2)
print(depiler(ma_pile).GetDuree())
print(estVide(ma_pile))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5}
def genre(prenom):
    liste_M = ['f', 'd', 'c', 'b', 'o', 'n', 'm', 'l', 'k', 'j',
               'é', 'h', 'w', 'v', 'u', 't', 's', 'r', 'q', 'p',
               'i', 'z', 'x', 'ç', 'ö', 'ã', 'â', 'ï', 'g']
    liste_F = ['e', 'a', 'ä', 'ü', 'y', 'ë']

    if prenom[len(prenom)-1].lower() in liste_M:
        return 'M'
    elif prenom[len(prenom)-1].lower() in liste_F:
        return 'F'
    else:
        return 'I'

# Pour rappel, C.lower() convertit le caractère C en minuscule.
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - septembre 2021}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - septembre 2021}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Réseaux et routage - 4 points}{\textit{Les parties A et B sont indépendantes.}\\
\textbf{Partie A : réseau.}
\begin{enumerate}
\item Parmi les termes ci-dessous, préciser celui qui désigne l'ensemble des règles de communication utilisées pour réaliser un service particulier sur le réseau ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}\item Architecture
\item Protocole
\item Paquet
\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item On considère le schéma réseau de l’entreprise Lambda :
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
Parmi les quatre propositions suivantes (Routeur, Commutateur (Switch), Contrôleur WIFI et Serveur), préciser celle qui correspond à :
\begin{enumerate}
\item L’élément A
\item L’élément B
\end{enumerate}
\vfill
\begin{center}\includegraphics[scale=1]{Métropole_septembre_2021_Fig1.png}\end{center}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item En reprenant le schéma de la question 2. et le tableau d’adressage du réseau de l'entreprise Lambda, recopier sur votre copie et compléter la ligne du tableau du Poste 3 :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Matériel}&\centering\textbf{Adresse IP}&\centering\textbf{Masque}&\centering\textbf{Passerelle}
\tabularnewline\hline
Routeur Port 1&\texttt{172.16.0.1}&\texttt{255.255.0.0}&\cellcolor{LightGray}
\tabularnewline\hline
Routeur Port 2&\texttt{192.168.11.1}&\texttt{255.255.255.0}&\cellcolor{LightGray}
\tabularnewline\hline
Routeur Port 3&\texttt{192.168.11.254}&\texttt{255.255.255.0}&\cellcolor{LightGray}
\tabularnewline\hline
Serveur fichiers&\texttt{192.168.11.10}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.11.1}
\tabularnewline\hline
Serveur données&\texttt{192.168.11.11}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.11.1}
\tabularnewline\hline
Poste 1&\texttt{192.168.11.20}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.11.1}
\tabularnewline\hline
Poste 2&\texttt{192.168.11.21}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.11.1}
\tabularnewline\hline
Poste 3&&&
\tabularnewline\hline
\multicolumn{4}{c}{}
\end{tabular}
\end{center}}
\textbf{Partie B : routage réseaux.}\\
L’extrait de la table de routage d’un routeur R1 est donné ci-dessous :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\newcommand{\minitab}[2][l]{\begin{tabular}{#1}#2\end{tabular}}
\begin{tabular}{|*{2}{m{3cm}|}*{3}{m{3cm}|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Réseau IP destination}}&\multirow{2}{*}{\centering\minitab[c]{\textbf{Passerelle}}}&\multirow{2}{*}{\minitab[c]{\textbf{Interface Machine}\\ \textbf{ou Port}}}&\multirow{2}{*}{\minitab[c]{\textbf{Métrique}\\ \textbf{(distance)}}}
\tabularnewline\cline{1-2}
\centering\textbf{Réseau IP}&\centering\textbf{Masque}&&&
\tabularnewline\hline
\texttt{10.0.0.0}&\texttt{255.0.0.0}&\texttt{10.0.0.1}&\texttt{10.0.0.1}&$0$
\tabularnewline\hline
\texttt{172.16.0.0}&\texttt{255.255.0.0}&\texttt{172.16.0.1}&\texttt{172.16.0.1}&$0$
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.0.0}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.0.1}&\texttt{192.168.0.1}&$0$
\tabularnewline\hline
\texttt{11.0.0.0}&\texttt{255.0.0.0}&\texttt{192.168.0.2}&\texttt{192.168.0.1}&$1$
\tabularnewline\hline
\texttt{172.17.0.0}&\texttt{255.255.0.0}&\texttt{192.168.0.2}&\texttt{192.168.0.1}&$1$
\tabularnewline\hline
\texttt{172.18.0.0}&\texttt{255.255.0.0}&\texttt{172.15.0.2}&\texttt{172.15.0.1}&$1$
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.1.0}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{192.168.0.2}&\texttt{192.168.0.1}&$1$
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.2.0}&\texttt{255.255.255.0}&\texttt{172.15.0.2}&\texttt{172.15.0.1}&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Indiquer sur votre copie les adresses IP du (des) réseau(x) directement connectés à ce routeur.
\item Indiquer sur votre copie l’interface utilisée pour transférer les paquets contenant les adresses IP destination suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Adresse IP destination}&\centering\textbf{Interface Machine ou Port}
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.1.55}&
\tabularnewline\hline
\texttt{172.18.10.10}&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item[3.] On considère un réseau selon le schéma ci-contre.\\
Recopier sur votre copie et compléter la table de routage simplifiée du Routeur1 (R1) (ci-dessous) en prenant comme métrique le nombre de routeurs à \og traverser\fg\ avant d’atteindre le réseau de la machine destinataire (on n'indiquera que les routes les plus courtes).
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{2.5cm}|*{2}{m{2cm}|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage simplifiée du Routeur1}}
\tabularnewline\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Routeur\\destination}&\centering\textbf{Métrique}&\centering\textbf{Route}
\tabularnewline\hline
R2 : Routeur2&$0$&R1 -- R2
\tabularnewline\hline
\centering$\ldots$&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vfill
\begin{center}\includegraphics[scale=1]{Métropole_septembre_2021_Fig2.png}\end{center}
\end{multicols}

\newpage

\Exo{Dictionnaires, tableaux et programmation - 4 points}{\ \\
\textbf{Objectif de l’exercice :} \og Les Aventuriers du Rail\copyright\fg\  est un jeu de société dans lequel les joueurs doivent construire des lignes de chemin de fer entre différentes villes d'un pays. La carte des liaisons possibles dans la région Occitanie est donnée en annexe 1 de l’exercice 2. Dans l’annexe 2 de l’exercice 2, les liaisons possédées par le joueur 1 sont en noir, et celles du joueur 2 en blanc. Les liaisons en gris sont encore en jeu.\\\\
\textbf{Codages des structures de données utilisées :}
\itemizes{\item\textbf{Liste des liaisons d'un joueur :} toutes les liaisons directes (sans ville intermédiaire) construites par un joueur seront enregistrées dans une variable de type \og tableau de tableaux\fg. Par exemple :}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{7cm}|m{9.5cm}}
Le joueur 1 possède les lignes directes Toulouse-Muret, Toulouse-Montauban, Gaillac-St Sulpice et Muret-Pamiers (liaisons indiquées en noir dans l’annexe 2 de l’exercice 2). Ces liaisons sont mémorisées dans la variable ci-contre.
&
\InfoPseudoCodeBis{liaisonsJoueur1 = \=[\=[\dquote Toulouse\dquote,\dquote Muret\dquote],\\
\>\>[\dquote Toulouse\dquote,\dquote Montauban\dquote],\\
\>\>[\dquote Gaillac\dquote,\dquote St Sulpice\dquote],\\
\>\>[\dquote Muret\dquote,\dquote Pamiers\dquote]]}
\end{tabular}\end{center}
\itemizes{\item[]\textit{Remarque : Seules les liaisons directes existent, par exemple \texttt{[\dquote Toulouse\dquote,\dquote Muret\dquote]} ou \texttt{[\dquote Muret\dquote,\dquote Toulouse\dquote]}. Par contre, le tableau \texttt{[\dquote Toulouse\dquote,\dquote Mazamet\dquote]} n'existe pas, puisque la ligne Toulouse-Mazamet passe par Castres.}
\item\textbf{Dictionnaire associé à un joueur :} on code la liste des villes et des trajets possédéepar un joueur en utilisant un dictionnaire de tableaux. Chaque clef de cedictionnaire est une ville de départ, et chaque valeur est un tableau contenant lesvilles d'arrivée possibles en fonction des liaisons possédées par le joueur. Par exemple :}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{5cm}|m{10.5cm}}
Le dictionnaire de tableaux du joueur 1 est donné ci-contre :
&
\InfoPseudoCodeBis{DictJoueur1 = \{\=\dquote Toulouse\dquote:[\dquote Muret\dquote,\dquote Montauban\dquote],\\
\>\dquote Montauban\dquote:[\dquote Toulouse\dquote],\\
\>\dquote Gaillac\dquote:[\dquote St Sulpice\dquote],\\
\>\dquote St Sulpice\dquote:[\dquote Gaillac\dquote],\\
\>\dquote Muret\dquote:[\dquote Toulouse\dquote,\dquote Pamiers\dquote],\\
\>\dquote Pamiers\dquote:[\dquote Muret\dquote]\}}
\end{tabular}\end{center}
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la liste des liaisons suivante n'est pas valide :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{tableauliaisons = [[\dquote Toulouse\dquote ,\dquote Auch\dquote ], [\dquote Luchon\dquote ,\dquote Muret\dquote ],[\dquote Quillan\dquote ,\dquote Limoux\dquote ]]}
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette question concerne le joueur 2 (Rappel : les liaisons possédées par le joueur 2 sont représentées par un rectangle blanc dans l’annexe 2 de l’exercice 2).
\begin{enumerate}
\item Donner le tableau \texttt{liaisonsJoueur2}, des liaisons possédées par le joueur 2.
\item Recopier et compléter le dictionnaire suivant, associé au joueur 2 :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{DictJoueur2 = \{\=\dquote Toulouse\dquote:[\dquote Castres\dquote,\dquote Castelnaudary\dquote],\\
\>\pointilles{1cm}\\
\>\pointilles{1cm}\}}
\begin{enumerate}[resume]
\item A partir du tableau de tableaux contenant les liaisons d'un joueur, on souhaite construire le dictionnaire correspondant au joueur. Une première proposition a abouti à la fonction \texttt{construireDict} ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Ecrire sur votre copie un \texttt{assert} dans la fonction \texttt{construireDict} qui permet de vérifier que la \texttt{listeLiaisons} n’est pas vide.
\item Sur votre copie, donner le résultat de cette fonction ayant comme argument la variable \texttt{liaisonsJoueur1} donnée dans l’énoncé et expliquer en quoi cette fonction ne répond que partiellement à la demande.
\item La fonction \texttt{construireDict}, définie ci-dessus, est donc partiellement inexacte. Compléter la pour qu’elle génère bien l’ensemble du dictionnaire de tableaux correspondant à la liste de liaisons données en argument. À l’aide des numéros de lignes, on précisera où est inséré ce code.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
Dans notre monde, l’information a de plus en plus de valeur et d’importance mais nous sommes de plus en plus confrontés à l’infobésité.\\\\
Considérons l’utilisation des données issues de la table de Mendeleïev (tableau périodique des éléments). Il est contraignant de faire des recherches sur des moteurs dédiés à chaque fois qu’une valeur est nécessaire (masse volumique, rayon de covalence, point de fusion, etc.).\\\\
Les lignes 3, 4 et 5 de cette table Mendeleïev ont permis de construire, en annexe 1 de l’exercice 3, une base de données des différents atomes correspondants.
\begin{enumerate}
\item Donner le nom du langage informatique utilisé pour accéder aux données dans unebase de données ?
\item
\begin{enumerate}
\item Lister les différents attributs des tables \texttt{ATOMES} et \texttt{VALENCE} en précisant le type du domaine de chacun.
\item Déterminer si des attributs de la table \texttt{ATOMES} peuvent avoir un rôle de clé primaire et/ou de clé étrangère. Justifier.
\item Donner le schéma relationnel pour les deux tables \texttt{ATOMES} et \texttt{VALENCE}.
\end{enumerate}
\item Donner les réponses des deux requêtes suivantes :
\begin{enumerate}
\item\texttt{\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT}} nom \textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} ATOMES \textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} L=\squote 3\squote\ \textbf{\textcolor{red!60!black}{ORDER BY}} Sym}
\item\texttt{\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT DISTINCT}} C \textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} ATOMES}
\end{enumerate}
\item Donner la requête SQL :
\begin{enumerate}
\item Pour afficher le nom et la masse atomique des atomes.
\item Pour afficher le symbole des atomes dont la couche de valence est \texttt{s}.
\end{enumerate}
\item On a remarqué une erreur de saisie dans la table \texttt{ATOMES}, la masse atomique de l’argon (Ar) n’est pas $\np{29,948}$ g.mol$^{-1}$ mais $\np{39,948}$ g.mol$^{-1}$. Ecrire la requête SQL pour corriger cette erreur de saisie.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO - 4 points}{\ \\
Une entreprise fabrique des yaourts qui peuvent être soit nature (sans arôme), soit aromatisés (fraise, abricot ou vanille).\\\\
Pour pouvoir traiter informatiquement les spécificités de ce produit, on va donc créer une classe \texttt{Yaourt} qui possèdera un certain nombre d’attributs :
\itemizeb{\item son genre : nature ou aromatisé ;
\item son arôme : fraise, abricot, vanille ou aucun ;
\item sa date de durabilité minimale (DDM) exprimée par un entier compris entre $1$et $365$ (on ne gère pas les années bissextiles). Par exemple, si la DDM est égale à $15$, la date de durabilité minimale est le $15$ janvier.}
On va créer également des méthodes permettant d’interagir avec l’objet \texttt{Yaourt} pourattribuer un arôme ou récupérer un genre par exemple. On peut représenter cette classe par le tableau de spécifications ci-dessous :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{2}{p{6cm}|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\texttt{\textbf{Yaourt}}}
\tabularnewline\hline
\textbf{ATTRIBUTS :}
\itemizes{\item\texttt{genre}
\item\texttt{arome}
\item\texttt{duree}}
&
\textbf{METHODES :}
\itemizes{\item\texttt{Construire(arome,duree)}
\item\texttt{Obtenir\_Arome()}
\item\texttt{Obtenir\_Genre()}
\item\texttt{Obtenir\_Duree()}
\item\texttt{Attribuer\_Arome(arome)}
\item\texttt{Attribuer\_Duree(duree)}
\item\texttt{Attribuer\_Genre(arome)}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item La classe \texttt{Yaourt} est déclarée en Python à l’aide du mot-clé \texttt{class} :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo41}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]L’annexe 1 de l’exercice 4 donne le code existant et l’endroit des codes à produire dans les questions suivantes.
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les assertions à prévoir pour vérifier que l’arôme et la durée correspondent bien à des valeurs acceptables. Il faudra aussi expliciter les commentaires qui seront renvoyés. Pour rappel :
\itemizeb{\item L’arôme doit prendre comme valeur \texttt{\squote fraise\squote}, \texttt{\dquote abricot\squote}, \texttt{\squote vanille\squote} ou \texttt{\squote aucun\squote}.
\item Sa date de durabilité minimale (DDM) est une valeur entière comprise entre $1$ et $365$.}
\item Pour créer un yaourt, on exécutera la commande suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo41b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Quelle valeur sera affectée à l’attribut \texttt{genre} associé à \texttt{Mon\_Yaourt} ?
\item[(c)] Ecrire en \texttt{Python} une méthode \texttt{GetArome(self)}, renvoyant l’arôme du yaourt créé.
\end{enumerate}
\item On appelle \textit{mutateur} une méthode permettant de modifier un ou plusieurs attributs d’un objet.\\
Sur votre copie, écrire en \texttt{Python} le mutateur \texttt{SetArome(self,arome)} permettant de modifier l’arôme du yaourt.\\
\textit{On veillera à garder une cohérence entre l’arôme et le genre.}
\item On veut créer une pile contenant le stock de yaourts. Pour cela il faut tout d’abord créer une pile vide :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item Créer une fonction \texttt{empiler(p,Yaourt)} qui renvoie la pile \texttt{p} après avoir ajoutéun objet de type \texttt{Yaourt} à la fin.
\item Créer une fonction \texttt{depiler(p)} qui renvoie l’objet à dépiler.
\item Créer une fonction \texttt{estVide(p)} qui renvoie \texttt{True} si la pile \texttt{p} est vide et \texttt{False} sinon.
\item Qu’affiche le bloc de commandes suivantes ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43d}}

\newpage

\Exo{Données en table et programmation - 4 points}{\ \\
Afin d’améliorer l’ergonomie d’un logiciel de traitement des inscriptions dans une université, un programmeur souhaite exploiter l’intelligence artificielle pour renseigner certains champs par auto-complétion. Il s’intéresse au descripteur \og genre\fg\ (masculin, féminin ou indéterminé). Pour cela il propose d’exploiter les dernières lettres du prénom pour proposer automatiquement le genre.\\\\
Pour vérifier son hypothèse, il récupère un fichier CSV associant plus de $\np{60 000}$ prénoms du monde entier au genre de la personne portant ce prénom. En utilisant seulement la dernière lettre, le taux de réussite de sa démarche est de $\np{72,9}\%$ avec la fonction définie ci-dessous :
\CodeInfoNum{Python}{Exo5}
\vspace{0.25cm}
\begin{enumerate}
\item Appropriation.
\begin{enumerate}
\item Expliquer ce qu’est un fichier CSV.
\item Donner le type de l’argument \texttt{prenom} de la fonction \texttt{genre}, et le type de la réponse renvoyée.
\end{enumerate}
\item Développement.\\
Pour effectuer son étude sur les prénoms à partir du fichier CSV, le programmeur souhaite utiliser la bibliothèque \texttt{csv}.
\begin{enumerate}
\item La bibliothèque \texttt{csv} est un module natif du moteur \texttt{Python}. Donner, dans ce cas, l’instruction d’importation.
\item Au cours du développement de son projet, le programmeur souhaite insérer une assertion sur l’argument donné à la fonction. Proposer une assertion sur le type de l’argument qui corrige une erreur lorsque le type ne correspond pas à celui attendu.
\item Avant le déploiement de sa solution, le programmeur décide de rendre sa fonction plus robuste. Pour cela, il veut remplacer l’assertion proposée dans la question 2.b) par une gestion de l’argument pour éviter toutes erreurs empêchant la poursuite du programme. Proposer alors une ou plusieurs instructions en \texttt{Python} utilisant l’argument afin de s’assurer que la fonction se termine quel que soit le type de l’argument.
\end{enumerate}
\item Améliorations.\\
En prenant en compte les deux dernières lettres du prénom, il parvient à augmenter son taux de réussite à $\np{74,4}\%$. Pour cela, son étude du fichier CSV lui permet de créer deux listes : \texttt{liste\_M2} pour les terminaisons de deux lettres associées aux prénoms masculins et \texttt{liste\_F2} pour les prénoms féminins.\\
Sur votre copie, recopier et modifier la structure conditionnelle (lignes 7 à 12) de la fonction \texttt{genre} afin de prendre en compte les terminaisons de deux lettres des listes \texttt{liste\_M2} et \texttt{liste\_F2}.
\end{enumerate}}


\newpage
\noindent\begin{center}\textbf{Exercice 2  : annexe 1}\\
\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[scale=0.9]{Métropole_septembre_2021_Fig3.png}
\caption{Extrait des liaisons possibles en Occitanie}
\end{figure}

\vfill
\textbf{Exercice 2 : annexe 2}\\
\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[scale=0.9]{Métropole_septembre_2021_Fig4.png}
\caption{Liaisons possédées par le joueur 1 (en noir) et le joueur 2 (en blanc)}
\end{figure}
\end{center}

\newpage

\noindent\begin{center}\textbf{Exercice 3 : annexe 1}
\vfill
\begin{multicols}{2}
\begin{tabular}{l}
\textbf{Relation \texttt{ATOMES}}
\tabularnewline
\tabularnewline
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\definecolor{vert}{rgb}{0.756,1,0.756}
\begin{tabular}{|*{5}{l|}r|}
\hline
\cellcolor{LightGray}Z&\cellcolor{LightGray}nom&\cellcolor{LightGray}Sym&\cellcolor{LightGray}L&\cellcolor{LightGray}C&\cellcolor{LightGray}masse\_atom
\tabularnewline\hline
11&sodium&Na&3&1&22,9897693
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}12&\cellcolor{vert}magnesium&\cellcolor{vert}Mg&\cellcolor{vert}3&\cellcolor{vert}2&\cellcolor{vert}24,305
\tabularnewline\hline
13&aluminium&Al&3&13&26,9815386
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}14&\cellcolor{vert}silicium&\cellcolor{vert}Si&\cellcolor{vert}3&\cellcolor{vert}14&\cellcolor{vert}28,0855
\tabularnewline\hline
15&phosphore&P&3&15&30,973762
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}16&\cellcolor{vert}soufre&\cellcolor{vert}S&\cellcolor{vert}3&\cellcolor{vert}16&\cellcolor{vert}32,065
\tabularnewline\hline
17&chlore&Cl&3&17&35,453
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}18&\cellcolor{vert}argon&\cellcolor{vert}Ar&\cellcolor{vert}3&\cellcolor{vert}18&\cellcolor{vert}29,948
\tabularnewline\hline
19&potassium&K&4&1&39,0983
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}20&\cellcolor{vert}calcium&\cellcolor{vert}Ca&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}2&\cellcolor{vert}40,078
\tabularnewline\hline
21&scandium&Sc&4&3&44,955912
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}22&\cellcolor{vert}titane&\cellcolor{vert}Ti&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}47,867
\tabularnewline\hline
23&vanadium&V&4&5&50,9415
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}24&\cellcolor{vert}chrome&\cellcolor{vert}Cr&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}6&\cellcolor{vert}51,9961
\tabularnewline\hline
25&manganese&Mn&4&7&54,938045
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}26&\cellcolor{vert}fer&\cellcolor{vert}Fe&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}8&\cellcolor{vert}55,845
\tabularnewline\hline
27&cobalt&Co&4&9&58,933195
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}28&\cellcolor{vert}nickel&\cellcolor{vert}Ni&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}10&\cellcolor{vert}58,6934
\tabularnewline\hline
29&cuivre&Cu&4&11&63,546
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}30&\cellcolor{vert}zinc&\cellcolor{vert}Zn&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}12&\cellcolor{vert}65,409
\tabularnewline\hline
31&gallium&Ga&4&13&69,723
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}32&\cellcolor{vert}germanium&\cellcolor{vert}Ge&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}14&\cellcolor{vert}72,64
\tabularnewline\hline
33&arsenic&As&4&15&74,9216
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}34&\cellcolor{vert}selenium&\cellcolor{vert}Se&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}16&\cellcolor{vert}78,96
\tabularnewline\hline
35&brome&Br&4&17&79,904
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}36&\cellcolor{vert}krypton&\cellcolor{vert}Kr&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}18&\cellcolor{vert}83,798
\tabularnewline\hline
37&rubidium&Rb&5&1&85,4678
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}38&\cellcolor{vert}strontium&\cellcolor{vert}Sr&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}2&\cellcolor{vert}87,62
\tabularnewline\hline
39&yttrium&Y&5&3&88,90585
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}40&\cellcolor{vert}zirconium&\cellcolor{vert}Zr&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}91,224
\tabularnewline\hline
41&niobium&Nb&5&5&92,90638
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}42&\cellcolor{vert}molybdene&\cellcolor{vert}Mo&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}6&\cellcolor{vert}95,94
\tabularnewline\hline
43&technetium&Tc&5&7&98
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}44&\cellcolor{vert}ruthenium&\cellcolor{vert}Ru&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}8&\cellcolor{vert}101,07
\tabularnewline\hline
45&rhodium&Rh&5&9&102,9055
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}46&\cellcolor{vert}palladium&\cellcolor{vert}Pd&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}10&\cellcolor{vert}106,42
\tabularnewline\hline
47&argent&Ag&5&11&107,8682
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}48&\cellcolor{vert}cadmium&\cellcolor{vert}Cd&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}12&\cellcolor{vert}112,411
\tabularnewline\hline
49&indium&In&5&13&114,818
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}50&\cellcolor{vert}etain&\cellcolor{vert}Sn&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}14&\cellcolor{vert}118,71
\tabularnewline\hline
51&Antimoine&Sb&5&15&121,76
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}52&\cellcolor{vert}Tellure&\cellcolor{vert}Te&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}16&\cellcolor{vert}127,6
\tabularnewline\hline
53&Iode&I&5&17&126,90447
\tabularnewline\hline
\cellcolor{vert}54&\cellcolor{vert}Xenon&\cellcolor{vert}Xe&\cellcolor{vert}5&\cellcolor{vert}18&\cellcolor{vert}131,293
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{tabular}\\
\begin{tabular}{l}
\textbf{Relation \texttt{VALENCE}}
\tabularnewline
\tabularnewline
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\definecolor{vert}{rgb}{0.756,1,0.756}
\begin{tabular}{|*{2}{c|}c}
\cline{1-2}
\cellcolor{LightGray}Col&\cellcolor{LightGray}Couche&
\tabularnewline\cline{1-2}
1&s&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}2&\cellcolor{vert}s&
\tabularnewline\cline{1-2}
3&d&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}4&\cellcolor{vert}d&
\tabularnewline\cline{1-2}
5&d&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}6&\cellcolor{vert}d&
\tabularnewline\cline{1-2}
7&d&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}8&\cellcolor{vert}d&
\tabularnewline\cline{1-2}
9&d&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}10&\cellcolor{vert}d&
\tabularnewline\cline{1-2}
11&d&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}12&\cellcolor{vert}d&
\tabularnewline\cline{1-2}
13&p&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}14&\cellcolor{vert}p&
\tabularnewline\cline{1-2}
15&p&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}16&\cellcolor{vert}p&
\tabularnewline\cline{1-2}
17&p&
\tabularnewline\cline{1-2}
\cellcolor{vert}18&\cellcolor{vert}p&
\tabularnewline\cline{1-2}
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{Z : numéro atomique}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{Sym : symbole}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{L : lignes}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{C ou Col : colonnes}
\tabularnewline
\multicolumn{3}{l}{Couche : couche de valence}
\end{tabular}
\end{tabular}
\end{multicols}
\end{center}

\newpage

\noindent\begin{center}\textbf{Exercice 4 : annexe 1}\end{center}
\InfoPseudoCode{\textbf{\textcolor{red!60!black}{class}} Yaourt:\\\\
\hspace{0.5cm}\=\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} \_\_init\_\_(self,arome,duree):\\
\>\textbf{\# **** Assertions: question 1.a. à compléter sur votre copie}\\
\>\hspace{0.5cm}\=self.\_\_arome = arome\\
\>\>self.\_\_duree = duree\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} arome == \squote aucun\squote:\\
\>\>\hspace{0.5cm}\=self.\_\_genre = \squote nature\squote\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{else}}:\\
\>\>\>self.\_\_genre = \squote aromatise\squote\\\\\\
\>\textbf{\# **** Méthode GetArome(self) question 1.c. à compléter sur votre copie}\\\\\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} GetDuree(self):\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{return}} self.\_\_duree\\\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} GetGenre(self):\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{return}} self.\_\_genre\\\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} SetDuree(self,duree):\\
\>\textbf{\# **** Mutateur de durée}\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} duree > 0:\\
\>\>\>self.\_\_duree = duree\\\\\\
\>\textbf{\# **** Mutateur d’arôme SetArome(self,arome) - question 2. à compléter sur votre copie}\\\\\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} \_\_SetGenre(self,arome):\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} arome == \squote aucun\squote:\\
\>\>\>self.\_\_genre = \squote nature\squote\\
\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{else}}:\\
\>\>\>self.\_\_genre = \squote aromatise\squote}


\end{document}